---
title: "Лекция 16. Строки"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 16
---

# Лекция 16. Строки

В языке C строки представляют собой массивы символов (массивы элементов, тип которых `char`). На предыдущих лекциях мы уже встречались с такими массивами, однако не рассматривали механизмы и методы работы с ними. В данной лекции мы рассмотрим строковые константы (называемые также строковыми литералами) и строковые переменные, которые могут изменяться в программе.

## Строковые литералы

Строковый литерал – это последовательность символов, заключенная в двойные кавычки (`""`), например:
```c
"Программу циклом не испортишь"
```

С литералами мы встречаемся практически в каждой программе, выводя их на экран с помощью функции `printf` и используя в качестве форматной строки в `scanf`.

### Escape-последовательности в строковых литералах

Строковые литералы могут содержать так называемые escape-последовательности – последовательности символов или цифр, начинаемые с `\`.

Например, довольно часто мы использовали `\n` для перехода на новую строку. Следующая команда:
```c
printf("Ще не вмерла України\n І слава, і воля...\n --  П. Чубинський");
```

выведет на экран следующий текст:
```
Ще не вмерла України
І слава, і воля...
 --  П. Чубинський
```

После `\` можно также указать номер символа в таблице ASCII в шестнадцатеричной или восьмеричной форме. Например, переход на новую строку можно записать так:
```c
printf ("\x0A"); /* 0A - код перевода на новую строку в ASCII */
```

Пробел можно записать так:
```c
printf ("Hello,\x20world");/* HEX-число 20 - код пробела (32 в DEC) */
```

На экран при этом будет выведено:
```
Hello, world
```

### Запись строкового литерала на нескольких строках

Если строковый литерал достаточно большой, его можно продолжить с новой строки, поставив в конце старой символ `\`:
```c
	printf("Программу циклом \
не испортишь");
```
Более того, данный символ может использоваться для соединения нескольких строк программы (об этом поговорим на следующих лекциях).

Использование `\` имеет один недостаток – новая строка должна начинаться с самого начала строки, что нарушает структуру программы (отступы и т.д.). Есть более предпочтительный способ записи длинных строковых литералов, который заключается в следующем правиле: когда между двумя или более строковыми литералами есть только разделители (пробелы, переход на новую строку, табуляции и т.п.), компилятор объединит их в одну строку. Данное правило позволяет записывать строковые литералы в виде нескольких строк:
```c
	printf("Программу циклом "
"не испортишь");
```

### Принципы хранения строковых литералов в памяти

Когда компилятор встречает в тексте программы строковый литерал длиной n символов, он выделяет для него `n+1` байт в памяти. В этой области памяти будут размещены все символы строкового литерала плюс один дополнительный символ – нулевой символ, символ с кодом `0` – для обозначения конца строки. Данный символ можно задать с помощью следующей escape-последовательности: `\0`

Важно: не путайте нулевой символ (`'\0'`) с символом нуля (`'0'`). Первый никак не отображается на экране и имеет код 0 в таблице ASCII, второй отображается как `0` и имеет код 48 в таблице ASCII.

Например, литерал `"abc"` хранится в памяти как 4 символа (`a`, `b`, `c` и `\0`):

![](/programming-technologies/images/lec16_1.png)

Строковый литерал может быть пустым (`""`), в этом случае он хранится как нулевой символ:


![](/programming-technologies/images/lec16_2.png)

Так как строковые литералы хранятся в виде массивов, компилятор трактует их как указатели на `char`. Например, и `printf`, и `scanf`, ожидают первый аргумент типа `char *`. В следующем примере:
```c
printf("abc");
```

при вызове printf в нее передается адрес `"abc"` (указатель на область, где хранятся эти символы).

### Операции над строковыми литералами

Строковые литералы можно использовать везде, где допускается использование `char *`. Например, можно использовать литералы в правой части операций присваивания:
```c
char *p;
p = "abc";
```

Данное присваивание не копирует `"abc"` в переменную `p`, просто после данной операции `p` будет указывать на первый символ строки `"abc"`.
В языке C допускается индексация указателей, поэтому можно использовать индексацию и для строковых литералов:
```c
char ch;
ch = "abc"[1];
```

Значением переменной `ch` в данном случае будет буква `b`. Другими допустимым индексами будут `0` (вернет `a`), `2` (вернет `c`) и `3` (вернет нулевой символ). Такое обращение используется не очень часто, но иногда бывает очень удобно. Например, рассмотрим функцию, которая преобразует число от 0 до 15 в соответствующий hex-символ:
```c
char digit_to_hex_char(int digit) {
	return "0123456789ABCDEF"[digit];
}
```

Важно: попытки изменения строковых литералов могут привести к непредсказуемым последствиям:
```c
char *p = "abc";
*p = 'd';   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

### Отличия строковых литералов от символьных констант

Строковый литерал, состоящий из одного символа, – это не то же самое, что символьная константа. Строковый литерал `"a"` представляет собой *указатель* на область, в которой хранится символ a и нулевой символ. Символьная константа `'a'` представляет собой *целое число* – код символа в таблице ASCII.

Никогда не используйте символьные константы там, где должны использоваться строковые литералы (и наоборот!). Например:
```c
printf("\n");	/* Допустимо, printf ожидает указателя*/
printf('\n');	/* ОШИБКА, такая запись недопустима */
```

## Строковые переменные

В языке C нет отдельного типа данных для хранения строк (например, как `string` в других языках программирования). В качестве строк в C используются одномерные массивы символов, заканчивающиеся нулевым символом.

Поэтому, если требуется объявить строку для хранения 80 символов, необходимо объявить массив из 81 символа (80 видимых символов + нулевой символ):
```c
#define STR_LEN 80
//...
char str[STR_LEN+1];
```

В данном примере объявляем `STR_LEN` равным `80`, чтобы подчеркнуть, что строка не может хранить больше 80 символов.

Объявление массива из `STR_LEN+1` символов не означает, что строка всегда будет содержать `STR_LEN` символов. Количество символов в строке зависит от положения нулевого символа. Таким образом, массива из `STR_LEN+1` элементов может хранить строки различной длины, от `0` до `STR_LEN` символов.

### Инициализация строковых переменных

Строковая переменная может быть инициализирована в момент объявления:
```c
char date1[10] = "23 апреля";
```

Компилятор при этом поместит символы `"23 апреля"` в массив `date1`, после чего добавит в конец нулевой символ (чтобы `date1` мог использоваться как строка). Массив `date1` будет выглядеть следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec16_3.png)

Несмотря на то, что `"23 апреля"` выглядит как строковый литерал, компилятор воспринимает его лишь в данном случае как сокращенную запись следующего объявления:
```c
char date1[9] = {'2','3',' ','а','п','р','е','л','я','\0'};
```

Очевидно, что первый вариант объявления гораздо проще читается и является более предпочтительным.

Если объявление содержит меньше символов, чем может хранить массив, оставшиеся символы будут заполнены нулевыми. Например, объявление:
```c
char date2[11] = "23 апреля";
```

приведет к следующему результату:

![](/programming-technologies/images/lec16_4.png)

Такое поведение (заполнение нулями, когда объявление меньше, чем массив) аналогично и для обычных массивов (на лекциях о массивах приводились примеры).

Что произойдет, если объявление будет больше, чем может хранить массив? Это приведет к ошибке (также, как и с обычными массивами целых чисел). Здесь следует быть очень внимательным, поскольку C допускает, чтобы длина объявления (без учета нулевого символа!) и размер массива совпадали:
```c
char date3[9] = "23 апреля";
```

Так как места для нулевого символа нет, компилятор не добавит его в конец строки:

![](/programming-technologies/images/lec16_5.png)

Такой массив не может использоваться в качестве строки!

Если размер массива при объявлении не указан, компилятор может посчитать его автоматически:
```c
char date4[] = "23 апреля";
```

В этом случае компилятор выделит память, достаточную для хранения символов `"23 апреля"` и нулевого символа. Такая возможность очень часто используется при объявлении длинных строк, поскольку позволяет избежать возможных ошибок при расчете длины массива.

### Отличия массивов символов от указателей на символы

Сравним объявление
```c
char date[] = "23 апреля";
```

которое объявляет массив символов с именем date и
```c
char *date = "23 апреля";
```

в котором date объявляется как указатель на строку.

Ввиду того, что между массивами и указателями есть много общего, мы можем использовать любое из объявлений в качестве строки (передавать в функции, которые требуют строки в качестве аргументов и т.д.).

Однако два объявления не являются полностью идентичными, потому что:
- в варианте, где объявляется массив, можно изменять символы; в версии с указателем `date` указывает на строковый литерал, который изменять нельзя;
- в варианте, где объявляется массив, date является именем массива; в версии с указателем date является переменной, которая может быть связана с другими строками в процессе работы программы.

Таким образом, если есть необходимость в изменении строки, ее нужно объявить как массив, если нет – можно объявить как указатель на литерал.

Самого по себе объявления указателя недостаточно. Например, следующее объявление:
```c
char *p;
```

не выделит память под строку (ведь непонятно, сколько символов требуется выделить!). Однако данный указатель можно связать с массивом символов и далее уже использовать `p` как строку:
```c
char str[STR_LEN+1], *p;
p = str;
```

Использование указателей, не связанных с массивами, в качестве строк, недопустимо:
```c
char *p;

p[0] = 'a';    /*** ОШИБКА!!! ***/
p[1] = 'b';    /*** ОШИБКА!!!  ***/
p[2] = 'c';    /*** ОШИБКА!!!  ***/
p[3] = '\0';   /*** ОШИБКА!!!  ***/
```

В данном примере указатель `p` не инициализирован, поэтому неизвестно, куда он указывает. Попытки записи в память символов `a`, `b`, `c` и `\0` приведет к непредсказуемым последствиям.

## Чтение и запись строк

### Запись строк с использованием printf и puts

Спецификатор `%s` позволяет выводить строку с помощью `printf`. Рассмотрим следующий пример:
```c
char str[] = "Понедельник, первая пара";
printf("%s\n", str);
```

На экран будет выведена следующая информация:
```
Понедельник, первая пара
```

`printf` выводит на экран символ за символом до тех пор, пока не встретит нулевой символ (если нулевой символ в строке отсутствует, `printf` будет выводить содержимое памяти до тех пор, пока нулевой символ не попадется в ней случайно).

Для того, чтобы вывести на экран часть строки, необходимо использовать спецификатор `%.ns`, где `n` – количество символов, которое требуется вывести. Например, команда
```c
printf("%.11s\n", str);
```

выведет на экран:
```
Понедельник
```

Под вывод строки, также как и под вывод числа, можно отвести поле. Спецификатор `%ms` отобразит строку в поле длиной `m`. Строка, состоящая более чем из `m` символов, будет выведена полностью. Строка, состоящая менее чем из m символов, будет выровнена по правому краю поля. Для того, чтобы выровнять строку по левому краю, необходимо добавить минус перед `m`.
```c
char * str = "abc";
printf("%5s", str);	/* Выведет:   abc */
printf("%-5s", str);	/* Выведет: abc   */
```

Значения m и n можно комбинировать, спецификатор `%m.ns` выведет первые `n` символов строки в поле длиной `m`:
```c
printf("%5.2s", str);	/* Выведет:    ab */
```

Кроме функции `printf`, для вывода строк можно использовать функцию `puts`. Данная функция имеет один параметр – строку, которую необходимо вывести на экран. К каждой выводимой строке функция `puts` автоматически добавляет переход на новую строку.
```c
char * str1 = "abc", * str2="def";
puts(str1);
puts(str2);
```

Результатами работы данного участка будет вывод двух строк:
```
abc
def
```

### Чтение строк с использованием scanf и gets

С помощью спецификатора `%s` в функции scanf можно прочитать строку и поместить ее в массив символов:
```c
scanf("%s", str);
```

Обратите внимание, что перед `str` не требуется записывать оператор взятия адреса `&`, поскольку имя строки, как и имя любого массива, является указателем.

Функция `scanf` пропускает разделители (пробелы, символы табуляции и т.д.), затем считывает символы и помещает их в массив `str`, до тех пор, пока снова не встретит какой-либо разделитель. `scanf` *всегда* добавляет нулевой символ в конец строки.

Таким образом, строка, считанная с помощью `scanf`, никогда не будет содержать пробелов и других разделителей. Чтение строки будет остановлено, как только в строке встретится переход на новую строку, табуляция, пробел и т.п.

Чтобы прочитать строку, содержащую пробелы, можно использовать функцию `gets`. Также, как и `scanf`, эта функция считывает символы и помещает в конец нулевой символ.

Отличия `gets` и `scanf` следующие:
- `gets` не пропускает разделители (пробелы, табуляции и т.д.) в начале строки, а `scanf` – пропускает;
- `gets` оканчивает ввод по символу перехода на новую строку, а `scanf` – по любому разделителю (в т.ч. и пробелу).

Рассмотрим данные отличия на следующем примере:
```c
char sentence[SENT_LEN+1];
printf("Введите предложение:\n");
scanf("%s", sentence);
```

Допустим, пользователь ввел следующую строку:
```
Быть иль не быть, вот в чем вопрос?
```

Функция `scanf` в данном случае поместит в `sentence` только слово `Быть`. Если после этого вызвать `scanf` еще раз, то будет прочитан участок до следующего пробела и т.д.

Если же заменить `scanf` на `gets`:
```c
gets(sentence);
```

то при вводе пользователем той же самой строки, мы получим следующее значение `sentence`:
```
"   Быть иль не быть, вот в чем вопрос?"
```

Обратите внимание, что функции `scanf` и `gets` не имеют возможности проверить, заполнился ли массив, в который они считывают символы. Соответственно, если введенная строка имеет больше символов, чем может поместиться в массив, то оставшиеся символы будут сохранены в памяти за пределами массива, что может привести к непредсказуемым последствиям.

Функцию `scanf` можно обезопасить, используя вместо спецификатора `%s` спецификатор `%ns`, где `n` – максимальное количество символов, которое можно считать. Функция `gets` в этом отношении обезопасить нельзя (вместо нее можно использовать функцию `fgets`, о которой поговорим на следующих лекциях).

### Чтение строк посимвольно

Так как и `scanf`, и `gets` обладают рядом недостатков, многие программисты пишут свои функции ввода, основанные на посимвольном чтении строк. Посимвольное чтение позволяет проанализировать каждый введенный символ и, таким образом, осуществлять более глубокий контроль за входной информацией.

При разработке собственной функции ввода необходимо ответить на следующие вопросы:
- Должна ли функция пропускать пробелы и другие разделители в начале строки?
- Какие символы должны остановить чтение – символ новой строки, пробел или другие символы?
- Как должна себя вести функция, если введенная строка не помещается в отведенную ей переменную – потерять «лишние» символы или оставить их до следующей операции ввода?

Предположим, необходимо разработать функцию, которая не пропускает пробелы, прекращает читать по нахождению символа новой строки (который в строку не сохраняет) и игнорирует «лишние» символы. Данная функция может иметь следующий прототип:
```c
int read_line(char str[], int n);
```

`str` представляет собой массив, в который будет помещена введенная строка, а `n` – максимальное количество символов, которое может быть прочитано. Если будет введено больше, чем `n` символов, функция `read_line` должна их проигнорировать. Возвращаемым значением функции будет количество символов, прочитанных и помещенных в `str` (число от `0` до `n`). Это количество может понадобиться далеко не во всех программах, однако лучше изначально предусмотреть возможность получения такой информации.

Тело функции `read_line` будет состоять из цикла, в котором будет вызываться функция `getchar` для чтения символа, после чего символ будет помещаться в `str` при наличии свободного места. Цикл должен завершиться, как только будет прочитан символ новой строки.

Ниже приведено определение функции `read_line`:
```c
int read_line(char str[], int n)
{
	int ch, i = 0;

	while ((ch = getchar()) != '\n')
		if (i < n)
	    	str[i++] = ch;
		str[i] = '\0';  /* запись нулевого символа */
	return i;        	/* количество прочитанных символов */
}
```
Обратите внимание, что переменная `ch` имеет тип данных `int`, а не `char`. Дело в том, что `getchar` читает символ и возвращает его код как целое число типа `int`.

В конце функции `read_line` мы помещаем нулевой символ после всех прочитанных символов – это необходимо для указания конца строки. Стандартные функции типа `scanf` и `gets` делают это автоматически, при написании собственных функций необходимо это прописывать вручную.

### Обращение к символам строк

Так как строки хранятся в виде массивов символов, для доступа к отдельным символам можно использовать индексацию. Чтобы обработать все символы строки `s`, можно написать цикл, который увеличивает счетчик `i` и обращается к символам с помощью выражения `s[i]`.

Рассмотрим в качестве примера функцию, которая подсчитывает количество пробелов в строке:
```c
int count_spaces(const char s[])
{
	int count = 0, i;

	for (i = 0; s[i] != '\0'; i++)
		if (s[i] == ' ')
			count++;
	return count;
}
```

`const` перед параметром функции говорит о том, что функция не изменяет исходную строку. Длина массива не передается, поскольку конец строки всегда можно определить по нулевому элементу.

Данную функцию можно переписать с использованием указателей:
```c
int count_spaces(const char *s)
{
	int count = 0;

	for (; *s != '\0'; s++)
		if (*s == ' ')
    		count++;
	return count;
}
```

В этой реализации нам не требуется счетчик `i`, поскольку мы перемещаем указатель. Оба варианта работают одинаково – выбор зависит от предпочтений программиста. Обратите внимание на объявление параметра `str` в первом и во втором случае – в данном случае эти объявления также одинаковы (можно в первом варианте использовать `*s`, а во втором `s[]`).

## Библиотека работы со строками ***string.h***

Так как сроки в языке C реализованы в виде массивов, то на них распространяется ограничение, свойственное любым массивам: над ними нельзя выполнять такие операции, как сравнение, присваивание и т.д. *с помощью стандартных операторов* (`=`, `>`, `==` и т.д.).

Использовать оператор присваивания для копирования одного строки в другую недопустимо:
```c
char str1[10], str2[10];
//...
str1 = "abc";  /*** ОШИБКА!!! ***/
str2 = str1;   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

Использование оператора присваивания (`=`) допустимо только для инициализации массивов при их объявлении:
```c
char str1[10] = "abc";
```

Попытки сравнения строк с использованием операторов отношения (`<`, `>`, `<=`, `>=`, `==`, `!=`) также не приведут к желаемому результату:
```c
if (str1 == str2) //…   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

Данная операция сравнивает `str1` и `str2` как указатели, сравнение содержимого строк не производится. Если `str1` и `str2` – это разные строки, то выражение `str1 == str2` всегда будет возвращать `0`.

Может возникнуть вопрос – неужели для каждой операции над строками необходимо писать цикл (например, для копирования одной строки – цикл посимвольного присваивания одной строки в другую и т.д.)? К счастью, в языке C предусмотрен набор функций, необходимых для выполнения большинства операций над строками. Все эти функции объявлены в заголовочном файле `string.h`. Подключить к программе данный заголовочный файл, как и любой другой, можно с помощью директивы `include`:
```c
#include <string.h>
```

Большинство функций принимают по крайней мере одну строку (строковый литерал или строку-переменную) в качестве аргумента. Функций довольно много, рассмотрим некоторые из них.

### Функция копирования строк ***strcpy***

Функция strcpy имеет следующий прототип в файле `string.h`:
```c
char *strcpy(char *s1, const char *s2);
```

`strcpy` копирует строку `s2` в строку `s1`. Возвращаемым значением `strcpy` является `s1` (указатель на строку-назначение). Строка, на которую указывает `s2`, не изменяется, поскольку она объявлена как `const`.

Функция `strcpy` компенсирует тот факт, что для копирования строк нельзя использовать оператор присваивания. Предположим, что необходимо скопировать `"abcd"` в строку `str2`. Мы не можем использовать следующее присваивание:
```c
str2 = "abcd";  /*** ОШИБКА!!! ***/
```
Однако можем использовать функцию `strcpy`:
```c
strcpy(str2, "abcd"); /* в str2 теперь хранится abcd */
```

Аналогично, можем использовать `strcpy` для копирования `str2` в `str1`:
```c
strcpy(str1, str2); /* и в str1, и в str2 теперь хранится abcd */
```

Обратите внимание, что функция `strcpy` не имеет возможности проверить, поместится ли строка-источник в строку-назначение. Предположим, что `str1` указывает на массив длиной `n`. Если строка `str2` содержит меньше, чем `n-1` символ, копирование будет успешным. Если больше, то поведение программы будет непредсказуемым, поскольку `strcpy` будет копировать до тех пор, пока не попадется нулевой символ, затирая таким образом данные, находящиеся за пределами `str1`.

Для решения этой проблемы можно использовать функцию `strncpy`. Данная функция подобна функции `strcpy`, однако содержит третий параметр – количество символов, которое требуется скопировать. Вызов `strncpy` будет выглядеть следующим образом:
```c
strncpy(str1, str2, sizeof(str1));
```

Если в `str1` достаточно места, чтобы вместить `str2`, копирование произойдет успешно. Если же `str2` содержит больше символов, то будет скопировано столько, сколько может вместить `str1` (данные за пределами `str1` не будут повреждены). Однако возникает другая проблема: в `str1` в этом случае не будет нулевого символа, т.е. ее нельзя будет использовать как строку, только как массив символов. Поэтому самый правильный вызов функции копирования строк следующий:
```c
strncpy(str1, str2, sizeof(str1) - 1);
str1[sizeof(str1)-1] = '\0';
```

Вторая операция гарантирует, что `str1` всегда будет содержать нулевой символ, даже если функция `strncpy` не скопирует его из `str1`.

### Функция определения длины строки ***strlen***

Функция `strlen` имеет следующий прототип в файле `string.h`:
```c
size_t strlen(const char *s);
```

`size_t` – тип данных, объявленный с помощью `typedef`, представляет собой один из беззнаковых целочисленных типов данных. `strlen` возвращает длину строки `s` – количество символов `s` до нулевого символа, не включая его.

Несколько примеров:
```c
int len;

len = strlen("abc");  /* len равно 3 */
len = strlen("");     /* len равно 0 */
strcpy(str1, "abc");
len = strlen(str1);   /* len равно 3 */
```

Последний пример иллюстрирует важную особенность: `strlen` возвращает не длину массива (количество его элементов), а длину строки, которая находится в нем в настоящий момент.

### Функция объединения строк ***strcat***

Функция `strcat` имеет следующий прототип в файле `string.h`:
```c
char *strcat(char *s1, const char *s2);
```

`strcat` добавляет строку `s2` в конец строки `s1`. Возвращаемым значением `strcpy` является `s1` (указатель на строку-назначение). Несколько примеров:
```c
strcpy(str1, "abc");
strcat(str1, "def");
  /* str1 содержит "abcdef" */
strcpy(str1, "abc");
strcpy(str2, "def");
strcat(str1, str2);
  /* str1 содержит "abcdef" */
```

В рассмотренных примерах мы игнорировали возвращаемое функцией значение, однако оно также может использоваться:
```c
strcpy(str1, "abc");
strcpy(str2, "def");
strcat(str1, strcat(str2, "ghi"));
  /* str1 содержит "abcdefghi";
     str2 содержит "defghi" */
```

Результат выполнения `strcat(str1, str2)` не определен, когда массив, на который указывает `str1`, не может вместить дополнительные символы из `str2`. Например:
```c
char str1[6] = "abc";
strcat(str1, "def");   /*** ОШИБКА!!! ***/
```

В данном примере strcat попытается добавить символы `d`, `e`, `f` и `\0` в конец строки `str1`, однако `str1` ограничена 6-ю символами и не имеет необходимого места.

Более безопасным вариантом будет использование функции `strncat`, которая, как и `strncpy`, содержит третий параметр – количество символов, которое требуется скопировать. Вызов функции выглядит следующим образом:
```c
strncat(str1, str2, sizeof(str1) - strlen(str1) - 1);
```

Функция `strncat` добавит нулевой символ в конец результирующей строки (место для него мы резервируем с помощью третьего аргумента).

### Функция сравнения строк ***strcmp***

Функция `strcmp` имеет следующий прототип в файле `string.h`:
```c
int strcmp(const char *s1, const char *s2);
```

Функция `strcmp` сравнивает строки `s1` и `s2` и возвращает значение, которое меньше нуля (`s1` меньше `s2`), равно нулю (`s1` равно `s2`) или больше нуля (`s1` больше `s2`). Для проверки строк на равенство следует записать следующую конструкцию:
```c
if ( strcmp(s1, s2) == 0 ) /* строка s1 равна s2? */
	//...
```

Строка `s1` будет меньше строки `s2`, если:
- первые `i` символов строк `s1` и `s2` совпадают, а `(i+1)`-й – меньше; например, `"abc"` меньше, чем `"bcd"`, а `"abd"` меньше, чем `"abe"` и т.д.;
- все символы `s1` совпадают с символами в `s2`, но `s1` короче, чем `s2`; например, `"abc"` меньше, чем `"abcd"`.

Так как функция `strcmp` сравнивает строки посимвольно, то она анализирует их коды в таблице ASCII (чем «меньше» код символа в таблице, тем «меньше» данный символ). Важно отметить следующее:
- символы `a..z`, `A..Z`, `0..9` имеют последовательные коды;
- все заглавные буквы меньше строчных (`A..Z` имеют коды от 65 до 90, а `a..z` – от 97 до 122);
- цифры меньше, чем буквы (у цифр коды от 48 до 57);
- пробел меньше любого печатного символа (у пробела код 32).

### Пример программы – список напоминаний на месяц

Для иллюстрации работы рассмотренных выше функций напишем программу, которая выводит на экран напоминания на месяц. Пользователь вводит последовательность дней месяца и соответствующих им событий. Последовательность завершается вводом нуля, после чего программа выводит список всех напоминаний, отсортированный по дням. Результаты работы программы будут выглядеть следующим образом:
```
Введите день и сообщение: 23 Лекция по программированию
Введите день и сообщение: 24 Лабораторная по программированию
Введите день и сообщение: 1 День смеха
Введите день и сообщение: 0 

День Напоминание 
 1 День смеха 
23 Лекция по программированию 
24 Лабораторная по программированию
```

Для чтения дней будем использовать функцию `scanf`, для чтения напоминаний – рассмотренную ранее на данной лекции функцию `read_line`.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/SJcu2r1yw?theme=light"></script>

### Массивы строк

Строки можно хранить в двумерных массивах символов. Рассмотрим следующий пример:
```c
char planets[][8] = {"Mercury", "Venus", "Earth",
                   "Mars", "Jupiter", "Saturn",
	               "Uranus", "Neptune", "Pluto"};
```

Обратите внимание, что мы не указываем количество строк, поскольку компилятор может его посчитать автоматически по инициализации. Количество столбцов (по сути, длина каждой строки) должно быть обязательно указано.

Данное объявление приведет к следующему размещению в памяти:

![](/programming-technologies/images/lec16_6.png)
 
Очевидным недостатком такого размещения является то, что память используется неэффективно – некоторые строки короче, чем другие, а память выделяется из расчета максимальной длины. Чтобы устранить этот недостаток, потребуется массив с переменной длиной строк. В языке C нет встроенных массивов с переменной длиной строк, однако их можно реализовать самостоятельно. Для этого необходимо объявить массив, элементы которого будут *указателями* на строки.

Массив планет можно переписать следующим образом:
```c
char *planets[] = {"Mercury", "Venus", "Earth",
                   "Mars", "Jupiter", "Saturn",
                   "Uranus", "Neptune", "Pluto"};
```

Такое объявление приведет к совсем другому размещению в памяти:

![](/programming-technologies/images/lec16_7.png)
 
Каждый элемент массива `planets` – это указатель на строку, заканчивающуюся нулем. Никаких лишних нулей в этом случае нет, память используется эффективно.

Для доступа к названию какой-либо планеты нам требуется записать имя массива и индекс (например, для обращения к `Earth` необходимо записать `planets[2]`). В качестве примера рассмотрим участок программы, который выводит все планеты, начинающиеся на букву `M`:
```c
for (i = 0; i < 9; i++)
	if (planets[i][0] == 'M')
		printf("%s начинается с M\n", planets[i]);
```

### Аргументы командной строки

Когда мы запускаем программу, довольно часто ей нужно передать имя файла, который требуется обработать (или имя компьютера и т.д.), также можно указать различные опции запуска программы.

Например, рассмотрим команду для проверки сетевых соединений `ping`. Если запустить эту команду без параметров:
```bash
ping
```

то будет выведена информация о ее использовании:
```
Использование: ping [-t] [-a] [-n <число>] [-l <размер>] [-f] [-i <TTL>] [-v <TOS>]
            [-r <число>] [-s <число>] [[-j <список узлов>] | [-k <список узлов>]]
            [-w <тайм-аут>] [-R] [-S <адрес источника>] [-4] [-6] конечный_узел

Параметры:
    -t             Проверка связи с указанным узлом до прекращения.
                   Для вывода статистики и продолжения проверки нажмите сочетание клавиш CTRL+BREAK;
                   для прекращения нажмите CTRL+C.
    -a             Определение имен узлов по адресам.
    -n <число>     Число отправляемых запросов эха.
    -l <размер>    Размер буфера отправки.
    -f             Установка в пакете флага, запрещающего фрагментацию (только IPv4).
    -i <TTL>       Задание срока жизни пакетов.
    -v <TOS>       Задание типа службы (только IPv4).
    -r <число>     Запись маршрута для указанного числа прыжков (только IPv4).
    -s <число>     Отметка времени для указанного числа прыжков (только IPv4).
    -j <список_узлов> Свободный выбор маршрута по списку узлов (только IPv4).
    -k <список_узлов> Жесткий выбор маршрута по списку узлов (только IPv4).
    -w <тайм-аут>   Тайм-аут для каждого ответа в миллисекундах.
    -R             Использование заголовка для проверки также и обратного маршрута (только IPv6).
    -S <адрес источника> Используемый адрес источника.
    -4             Обязательное использование протокола IPv4.
    -6             Обязательное использование протокола IPv6.
```

Если запустить эту команду с параметром-именем сайта:
```bash
ping khai.edu
```

то будет произведено 4 обращения к данному сайту и выведена следующая информация:
```
Обмен пакетами с khai.edu [195.88.72.125] с 32 байтами данных:
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=16мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=16мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=18мс TTL=59

Статистика Ping для 195.88.72.125:
    Пакетов: отправлено = 4, получено = 4, потеряно = 0
    (0% потерь)
Приблизительное время приема-передачи в мс:
    Минимальное = 16мсек, Максимальное = 18 мсек, Среднее = 16 мсек
```

Если же запустить эту команду с параметром-именем сайта и с параметром `-t`:
```bash
ping –t khai.edu
```

то программа будет посылать запросы к сайту постоянно, пока не будет прервана пользователем:
```
Обмен пакетами с khai.edu [195.88.72.125] с 32 байтами данных:
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=18мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=17мс TTL=59
Ответ от 195.88.72.125: число байт=32 время=18мс TTL=59
...
```

Чтобы в программе получить доступ к параметрам командной строки (или параметрам программы, как они называются в стандарте языка C), необходимо `main` объявить как функцию с двумя параметрами, которые обычно называют `argv` и `argc`:
```c
int main(int argc, char *argv[]) {
	//...
}
```

- `argc` – количество аргументов командной строки (включая само имя программы);
- `argv` – массив указателей на параметры командной строки, которые хранятся в виде строк.

`argv[0]` указывает на имя программы, а `argv[1]…argv[argc-1]` – на параметры командной строки.

Если пользователь вводит следующую команду:
```bash
ping –t khai.edu
```

то параметры командной строки будут размещены в памяти следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec16_7.png)
 
В данном примере не детализировано имя программы, поскольку оно может содержать полный путь к программе или другую информацию (зависит от операционной системы). В операционной системе Windows имя программы будет выглядеть следующим образом:
```
C:\Windows\system32\ping.exe
```

Полученный массив параметров достаточно просто обрабатывать и использовать в программе. Как правило, для этого используется цикл от 1 до `argc`, в котором анализируются все элементы массива `argv`. Например, следующий цикл выводит на экран все параметры командной строки, каждый с новой строки:
```c
for (int i = 1; i < argc; i++)
	printf("%s\n", argv[i]);
```

### Пример программы – проверка названий планет

С помощью данной программы мы проиллюстрируем, как обрабатывать параметры командной строки. Программа будет принимать последовательность строк и проверять, какие из них являются названиями планет. При запуске программы пользователь должен будет указать строки, которые требуется проверить, в качестве параметров командной строки:
```
planet Jupiter venus Earth Freddy
```

Программа проанализирует введенные строки. Если строка является планетой, программа выведет ее номер относительно солнца (1 – ближайшая планета к солнцу и т.д.), если нет – выведет соответствующее сообщение:
```
Jupiter является планетой номер 5
venus не является планетой
Earth является планетой номер 3
Freddy не является планетой
```

Обратите внимание, что программа учитывает регистр введенных символов (`venus` и `Venus` – это разные строки).

Текст программы приведен ниже:

```c
/* Проверка названий планет */

#include <stdio.h>
#include <locale.h>
#include <string.h>

#define NUM_PLANETS 9

int main(int argc, char *argv[])
{
  char *planets[] = {"Mercury", "Venus", "Earth",
                     "Mars", "Jupiter", "Saturn",
                     "Uranus", "Neptune", "Pluto"};
  int i, j;
  
  setlocale(LC_ALL, "Rus");

  for (i = 1; i < argc; i++) {
    for (j = 0; j < NUM_PLANETS; j++)
      if (strcmp(argv[i], planets[j]) == 0) {
        printf("%s является планетой номер %d\n", argv[i], j + 1);
        break;
      }
    if (j == NUM_PLANETS)
      printf("%s не является планетой\n", argv[i]);
  }

  return 0;
}
```

<a href="https://www.onlinegdb.com/BJ411IyJP" target="_blank">Попробовать в песочнице</a>, не забудьте указать аргументы командной строки.
